流感高峯殺到 公院加600床應對

流感高峯殺到 公院加600床應對

要聞

公院長期逼爆，醫管局將加開病床。資料圖片

【本報訊】冬季流感高峯即將來臨，公立醫院勢必逼爆。醫管局聯網服務總監張偉麟表示，為應對流感服務需求，已陸續在各醫院提早開設200張恒常病床，另外會再加開400張短期病床，冀能紓緩病床不足情況。人手方面，會透過加強特別津貼計劃（SHS）解決，他指，以往SHS每節以4小時計算，現時已調整為兩小時，希望更多醫護人員參與，分擔工作。

張偉麟表示，醫管局原計劃明年下半年開設500張恒常病床，為應對流感高峯，提前開床計劃，「只要醫院有空間，例如做完工程，都鼓勵開咗先，人手就SHS搭救」。他指，預計流感高峯期，各公立醫院會加開600張臨時床，當中約三分一即200張，可涵接成為恒常床，「如果1月1號開，到年尾都唔會收」，但仍有400張需插針式開床，即擠迫情況仍會出現。據悉，當中伊利沙伯醫院會加開一個原預留裝修的病房，可增逾30張病床。

硬件及人手成樽頸

至於醫管局病床長期供不應求，未到流感高峯使用率已高於100%，他坦言要解決有兩個樽頸，一為空間即硬件問題，惟所有新醫院或重建工程，均要2024年後才完成，如2024年廣華、聯合醫院重建，啟德醫院則預計2026年建成，「𠵱家到2024年都係困難」。

另一個則為人手，他指明年起新畢業醫生人數增加，情況會好轉，「出年開始會一年好過一年，但人手緊張問題要額外多5至10年，先會慢慢解決」。他明白現時前線醫生的辛苦，但只能透過多聘請文職人員、加強特別津貼等解決燃眉之急。至於審計報告批評北大嶼山醫院病房長期空置，張回應指，「佢（審計署）有佢嘅理據，但實際情況要排優次」。他稱，現時「冧檔」為威院、伊院、瑪嘉烈、聯合及屯院，「要開床要人手，我都會放落呢度，應對到個服務需求，擺落北大嶼山醫院冇用，幫唔到手」。

■記者嚴敏慧

相關新聞

港兩宗交叉捐肝
要聞 6小時前

聯網行政總監退休 曾任《妙手仁心》顧問
要聞 6小時前

醫管局擬配對求腎家庭 交叉捐器官 料明年修例
要聞 6小時前